\section{Transakcje}
Transakcje są nieodłączną częścią systemu blockchain. Są one nieszyfrowane i widoczne dla każdego węzła w sieci. Mogą być one proste i polegać na przekazywaniu określonej kwoty danej waluty pomiędzy użytkownikami lub bardziej złożone powodujące zmianę stanu danych przechowywanych w sieci. Każda transakcja składa się z przynajmniej jednego wejścia oraz jednego wyjścia: rys. \ref{transactions-diagram}. Wejścia są to niewydane środki wygenerowane w poprzednich transakcjach, podczas gdy wyjścia tworzą nowe środki.

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{images/transactions-diagram.png}
        \caption{Diagram obrazujący połączenie wyjścia jednej transakcji z wejściem drugiej}
        \label{transactions-diagram}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Opłata transakcyjna}
Opłaty transakcyjne nakładane są przez górników. Jej wielkość zależy od rozmiaru transakcji. W zależności od wielkości tej opłaty, transakcje otrzymują różny priorytet. Górnicy w pierwszej kolejności wybierają do proponowanego przez siebie bloku tę transakcje z puli, po których przetworzeniu zyskają najwięcej. Dla różnych operacji obwiązują różne reguły obliczania opłat. Opłaty nie są obowiązkowe w sieci blockchain. 

\subsection{Pule transakcji}
Zanim węzeł wydobywający dołączy daną transakcje do proponowanego bloku, umieszcza ją w puli. Następnie z puli wyjmowane są transakcje w kolejności zgodnej z poziomem priorytetu transakcji. Pula przechowywana jest w pamięci lokalnej (RAM) węzła.